
\chapter{Conclusão} \label{Conclusao}

	Após a produção desta revisão bibliográfica que trouxe o conhecimento teórico tanto da área de recuperação de informação em coleções de documento quanto da área de visualização de informação para estes tipos de dados, este capítulo é reservado para uma descrição das atividades que serão desenvolvidas nas próximas etapas deste trabalho de graduação.

	Na próxima fase, o foco do trabalho será o desenvolvimento e implementação de técnicas de similaridade.  Essas técnicas serão adicionadas as medidas de similaridade já existentes na ferramenta PEX, que foi descrita no capitulo anterior. 

	Outra funcionalidade que será implementada, é uma maneira de destacar na visualização os pontos mais próximos a um documento selecionado na projeção.
	
	A visualização implementada na ferramenta PEX já expõe através da posição dos pontos na projeção, as distâncias entre os pontos o que possibilita ao usuário entender a similaridade entre eles. Nesta proposta ainda temos a implementação de uma forma de analisar mais de um conjunto de documentos, em visualizações distintas (e.g: dado uma projeção de um conjunto A, selecionando um item desta projeção a ferramenta destacará os elementos mais próximas nesta coleção A e também será possível  destacar itens numa coleção B em relação ao mesmo documento da coleção A).
	
	Terminada a implementação, testes serão realizados para que as técnicas sejam comparadas e os resultados analisados em relação as medidas de similaridade desenvolvidas e também, sobre os itens implementados na visualização.
	
	Finalizando este processo, um artigo científico será produzido com o conteúdo teórico dos temas que foram tratados neste documento, aliado a uma descrição da implementação das medidas e os resultados obtidos.



